\section{\emph{Frameworks}}
Un \emph{framework} largement référencé dans le domaine est le \emph{Rainbow framework} de \citet{garlan2004rainbow}. Il est principalement utilisé dans le cadre de systèmes distribués et applique l'adaptation de façon entièrement externe. Une modélisation par graphe orienté est utilisée, similaire à celle de Darwin (composants et connecteurs) empruntée dans \cite{Georgiadis2002} à l'exception que les arcs sont définis comme ``les chemins de données des interactions entre les composants''. Son approche par architecture reprend plusieurs principes énoncés dans les différents modèles décrits à de la section \ref{sec:adapt-architecture}, notamment la définition explicite des contraintes topologiques et comportementales de l'architecture, la surveillance de propriétés de QdS du système et la séparation des préoccupations des boucles de rétroaction du système. Ces différents concepts forment un style architectural que les auteurs complémentent par des opérateurs et stratégies d'adaptation. Un opérateur vise à effectuer une ``action visant à altérer la configuration des éléments d'un système'', tandis qu'une stratégie décrit la façon dont le système appliquera les opérateurs en vue de satisfaire des contraintes posées sur les propriétés de ce dernier. Il est facile de distinguer que les opérateurs sont les actions possibles que fournissent les effecteurs d'un système et que les stratégies sont les plans d'adaptation formés depuis la collecte de propriétés et de leur analyse en fonction de contraintes qui caractérisent le modèle MAPE-K. Le système de gestion autonome est dans cette implémentation complètement séparée du système qu'il gère par une couche intermédiaire appelée ``infrastructure de traduction''. La traduction est effectuée par la définition de liaisons entre ces deux entités, facilitant une réutilisation des différents modules pour plusieurs systèmes développés avec différents langages et plateformes. Une limitation de ce \emph{framework} est son utilisation d'une approche centralisée pour effectuer la surveillance et l'adaptation. Un système entier doit ainsi être géré par une seule entité, ce qui présente des problèmes au niveau de l'extensibilité et de la fiabilité puisqu'il s'agit alors d'un point de défaillance unique. Une autre limitation est sa focalisation sur les systèmes clients-serveurs où un nombre limité de propriétés de QdS sont évaluées en continu. Le temps requis pour réaliser l'adaptation au moment de l'exécution du logiciel, variant entre 230 et 1500 ms dépendamment du scénario, est suffisamment élevé pour être considéré comme une limitation. Les auteurs stipulent alors que l'adaptation est le plus efficace lorsque les actions visent ``des réparations qui opèrent à l'échelle du système et qui réparent des tendances à long terme''.

Également dans le domaine des systèmes réseautés distribués, \citet{Malek2005} proposent un \emph{framework} qui vise spécialement à augmenter la fiabilité de tels systèmes. L'idée est similaire à celle derrière Rainbow avec une gestion externe où le \emph{framework} offre une partie spécifique à la plateforme qui effectue la surveillance et le redéploiement des composants du logiciel cible et une partie qui est indépendante de la plateforme qui implémente les étapes d'une boucle de rétroaction. La satisfaction des contraintes représente également un problème d'optimisation. Une différence notable est la prise en compte d'entrées de l'utilisateur qui peut spécifier les valeurs de certaines propriétés du système lorsqu'une surveillance active est difficile à mettre en place ou superflue puisque la valeur est stable pendant l'exécution et entre différentes sessions. Une autre différence est que plutôt que de modéliser l'ensemble du système (connaissance centralisée), un modèle décentralisé est utilisé pour chaque hôte du système distribué et est synchronisé avec les hôtes auxquels il est directement connecté. La surveillance des propriétés du système est donc faite indépendamment sur chacun des hôtes. Comme le but du système est de distribuer des applications sur différents hôtes, un algorithme de coordination décentralisée par enchère\footnote{Cet algorithme consiste à envoyer à chaque hôte voisin une demande d'enchère avec les informations concernant les composants à déployer et ces derniers ont un temps limité pour déposer une offre en fonction des coûts qu'ils évaluent pour leur déploiement local. Comme dans les véritables enchères, l'offre la plus élevée est sélectionnée et l'hôte y étant rattaché devient la cible de déploiement.} est utilisé. Le \emph{framework} fait également usage de l'éditeur visuel de l'environnement de déploiement DeSi pour faciliter la conception du système. Certaines propriétés de QdS sont calculées automatiquement au moment de la conception par cet outil ce qui a pour effet de faciliter la tâche du concepteur en lui donnant une rétroaction immédiate.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{accord-automng}
  \caption{Élément autonome du \emph{framework} Accord (tiré de \cite{Liu2006})}
  \label{fig:accord-automng}
\end{figure}

Le \emph{framework} Accord développé par \citet{Liu2006} est similaire aux deux précédents par son utilisation de la gestion externe et la résolution de contraintes architecturales basée sur des propriétés. Le \emph{framework} met l'emphase sur deux principes fondamentaux: la spécification d'interfaces pour chaque unité logicielle modulaire qui se doit d'être indépendante et une définition explicite des dépendances contextuelles. Un élément (objet/composant/service) qui est lié à un gestionnaire autonome est appelé un élément autonome (voir figure \ref{fig:accord-automng}). Deux types de règles peuvent être assignées à un élément autonome : comportementales et d'interaction. Le premier effectue une paramétrisation du comportement interne de l'élément autonome tandis que le second coordonne les interactions élément-élément et élément-environnement. Une règle est exécutée lorsqu'une condition lui étant rattachée est évaluée à vrai et l'exécution est ordonnée suivant une priorisation définie à la conception. Un point intéressant est que le contrôle de l'adaptation n'est pas entièrement centralisé ni décentralisé : bien qu'un gestionnaire de composition centralisé contient les règles d'interaction, ce sont les gestionnaires d'éléments qui exécutent ces règles de façon décentralisées. Aussi, plutôt que de définir les règles à la conception, ces dernières sont générées depuis des graphes orientés avec comme sommets les éléments autonomes et comme arcs les relations entre les éléments. Ainsi, à l'exécution, un utilisateur peut redéfinir ce graphe et le gestionnaire de composition régénérera des règles pour les différents gestionnaires autonomes du système. Ce mécanisme est un exemple de l'utilisation d'une couche supplémentaire d'abstraction pour assister les développeurs dans la déclaration des stratégies d'adaptation en langage plus haut niveau (communément appellée couche de ``gestion des buts'' \cite{Gomaa2010}). De plus, cette abstraction est utilisée afin d'externaliser la configuration des gestionnaires autonomes, rendant par le fait même plus générique ces derniers. La possibilité d'ajouter des composants à l'exécution et que ces derniers se configurent automatiquement est un grand avantage de ce \emph{framework} puisqu'il minimise l'effort de développement dans l'architecture générale de l'application, permettant aux développeurs de se concentrer sur les composants et leurs relations dans le domaine de l'application.

Le concept d'un gestionnaire autonome ayant été largement exploré dans les années 2000, il a été réalisé que l'implémentation d'un tel artéfact était une tâche demandant un vaste champ de connaissances autant en adaptation logicielle qu'en développement par composants et en programmation de concepts avancés comme la synchronisation de mécanismes de communication par messages. Pour pallier le problème, \citet{Maurel2010} proposent alors en 2010 Ceylon, un \emph{framework} qui vise l'implémentation de cet artéfact en empruntant une approche par services. Il est intéressant de constater que les solutions offertes par ce \emph{framework} sont essentiellement les mêmes que les exemples décrits précédemment, mais que le but visé est la conception d'un gestionnaire autonome et non d'une application cliente. La variété des mécanismes et des stratégies d'adaptation pouvant être employées qui pouvaient limiter l'applicabilité des autres \emph{frameworks} se veulent alors être réorganisées sous forme de services. On peut donc dire qu'il s'agit ici d'un \emph{meta-framework} : un \emph{framework} pour concevoir un \emph{framework} visant les applications adaptatives. Le but est ici de pouvoir créer des composants pour une ou plusieurs des étapes d'une boucle de rétroaction tel que défini par le modèle MAPE-K. Le gestionnaire autonome développé à l'aide de ce \emph{framework} est alors lui-même un système adaptatif puisqu'il est possible de spécifier des règles pour activer un ou l'autre des services de gestion. Ce dernier propose une séparation encore plus évidente des préoccupations d'une boucle de rétroaction. La complexité inhérente liée au développement non seulement des logiciels adaptatifs, mais également des \emph{frameworks} est mise en évidence par les besoins justifiant le développement de Ceylon.

Ceylon est une approche par \emph{framework} à la gestion de la complexité d'un logiciel adaptatif. Plutôt que de focaliser sur les mécanismes d'adaptation, il vise à faciliter l'ajout de n'importe quel mécanisme d'adaptation offrant un service pour l'une ou l'autre des étapes d'une boucle de rétroaction tel que formalisé dans le modèle MAPE-K. D'autres ont plutôt opté pour spécifier les mécanismes d'adaptation sous forme de patrons de conception, émettant l'hypothèse que l'architecture du logiciel émergerait de leur application commune et itérative. Aussi, avec la venue accrue de nouveaux \emph{frameworks} et de logiciels adaptatifs, une recherche des solutions communes aux problèmes d'adaptation devenait possible. La prochaine liste une grande partie des patrons ayant pu être formalisés jusqu'à aujourd'hui.
